# Нагревателни килимчета

![Подово отопление за терариум](@assets/custom/UTH/Heat_Mat_3.jpg)


Нагревателните килимчета са функционално решение при отопляване на много терариуми. Те са пластични, тънки, издръжливи, и с много дълъг живот. Килимчетата се произвеждат както от редица специализирани фирми за Тераристика, така и от фирми за домашно обзавеждане, използвайки ги като подово отполение. Тяхната сила не е в моментната температура на повърхността на килимчето, а в отделената такава върху повърхността. Сравнително евтини, те са добър вариант за отопление на терариумите. Те могат да бъдат контролирани с таймери, за да настроите времето, когато те ще са включени и изключени, и да се използва с димер, за да намалявате количеството на отделена топлинна енергия.

![Нагревателен килим за терариум](@assets/custom/UTH/heat_mats2.jpg)

Подложките са предназначени за използване от външната страна на терариума, не вътре във влажната среда. Това прави килимчето подходящо за стъклени и плексигласови терариуми. При ползване в дървени терариуми трябва да се ограничи достъпа на влага и на самото животното до килимчето, посредством второ стъклено дъно или друга повърхност. Електрическите клеми на килимчето да бъдат напълно изолирани, за да  премахнете риска от токов удар.

## Предимства и Недостатъци при разположението:

### Отдолу:
 
Затопля субстрата и изправява влагата от него 
 * **Плюс:** Повишава нивото на влажността при изпаряване на вода от субстрата 
 * **Минус:** Може да нагорещи субстрата и да доведе до дискомфорт на животното. 
 * **Минус:** Може да доведе до напукване на дъното при липса на проветрение и наличие на много висока температура.

### Отстрани: 

* **Плюс:** Добавя топлина на околната среда в терариума, създавайки топлинен градиент с топъл и хладен сектор в терариума. 
* **Минус:** Не допринася за влажността на въздуха, изсушавайки го постепенно. 
* **Минус:** В зависимост от големината и мощността на килимчето може да доведе до прегряване на стъклото и да нарани животното. 

## Предимства на самото килимче:

* Цената
* Достъпността
* Гъвкавостта
* Икономичност
* Дълъг Живот

## Недостатъци:

* Ограничение в използването при дървени терариуми
* Изсушават въздуха
* Опасност от пренагряване на повърхността
* Опасност от токов удар при неправилна употреба 

![Дълго нагревателно килимче](@assets/custom/UTH/heat_mat_long.jpg)
![Често срещани подови отопления затерариум](@assets/custom/UTH/heat_mats_comm.jpg)
![Различни нагревателни килимчета](@assets/custom/UTH/heat_mats.jpg)
